---
layout: post
title: "專案協作"
subtitle: "從心理層面與溝通成本來看專案開發及協作流程"
date: 2018-07-07
author: "Lin Yen-Cheng"
catalog: true
tags:
  - Thinking
---

### 注意力

由於網路的快速發展，生活中的雜訊越來越多，在注意力有限的前提下，訊息的投放也就越來越困難，網路上有個紫牛理論，就是說東西要狂要特殊才有辦法吸引到人的注意，在社群資訊爆量的時代更是需要如此，然而在職場上很常有講幹話或是無腦式的開會來各種消耗我們有限的注意力 QQ 煩躁之餘就會開始去想為什麼會有這樣的問題，以下是個人想法 xddd

- 認知有等級差異: 工作是需要專業技能的，由於每個人先天上不同，導致 1+1=2 這樣的問題仍可能有認知上的區別差異
- 成功經驗不相同: 由於職場不同於學校，尤其是中小企業員工的程度參差不齊，所以必定在走向成功的方法以及對成功的定義都有差異，現在才了解部分公司追求名校員工不是迷思是追求同質性 QQ
- 民主的代價：因為要統合以上兩點的關係，在各種狀況下新創公司的自由往往造成了溝通上的巨大成本。

1 + 1 從數學上來說當然相加就是二，可是兩個人分開或是 co-work 的產出卻不一定是 2 了？

工作上來說，老闆常常用的是升維後的飛天思考，大多只是提出一個戰略上的方向，像是搞一個應用 E=mc^2 的光速閃電霹靂機吧?

攻城獅們卻是需要讓飛機先落地，把零件拆解到基本單位才有辦法個別擊破去做戰術上的實行，閃電霹靂機我們在實作上還可能需要應用更複雜的流體力學方程式，但我們想要調整模擬機方程式的參數時，卻需要逐步先把未知變數消去，簡化問題才有辦法找到答案。

不停的把問題維度拉高，好處可以增加方程式的應用範圍讓飛機更強，但就會像生活中的雜訊一樣，導致訊息投放及解析上的困難，造成溝通上的成本。

### 升維斯考 X 降維執行

舉三國時代草船借箭的例子，一個目標就是在十天內得到十萬支箭，在以前沒有工廠的年代，而且位於正在打仗的場地，這明顯是一個飛天的思考。

諸葛亮當時的腳色就是把腦中多變數的問題降維且拆解到可執行的任務，由於時間資源有限並不太可能實際上去製造，於是將任務改成使用草人來蒐集，拆解成讓士兵去砍草和紮草人最後安裝完成起霧之後出發即可。

可是如果讓大家自由討論說我們要怎麼湊齊十萬支箭，在漫長的開會以及尋找資源的過程中，燈燈~錯過了起霧的時間，最後就會連諸葛孔明也救不了你...

小結: 資源有限，怎麼學會降維，讓每個人都專注做好一件事情，很明顯是一種降低溝通成本的方法

### PDCA 與協作流程

計畫 -> 執行 -> 確認 -> 修正計畫

計畫出現了兩次也就是說紙上談兵遠比實際打仗重要，代表戰略上的想法遠大於戰術上的執行，舉個例子來說，今天一群訓練有素的重裝騎兵，各種實戰技巧及執行戰術的能力都很優良，如果是在沙漠遇到長槍兵，94.87% 的可能是被滅團的，可若是駱駝騎兵配上弓箭，對上長槍兵那情況可能就大不相同。

在網路業中專案的進行上，由於使用者介面是需要設計一起進來的，所以並無法直接由參數的規格書得到成果，我覺得簡單區分成兩塊來看:

1.功能性

- 重視的是跟後端攻城獅的溝通，需要明白到底有哪些資訊能夠呈現，以及從飛天的需求降維到各種低維度的文件
- 確認賣點以及要解決的問題，一球入魂的去解決，紮草人就不要想造箭
- 定義量的大小，使用量或著是資訊量，一萬跟一億的存錢做法肯定是不同的

  2.介面與訊息

- 重視的是和消費者的溝通，適當的投放訊息誘導
  - 解決痛點(從功能出發，直球訊息解決): 大家都聽過的案例就是搜尋找 google，由於產品的成功所以也達到了洗腦認知的效果，像是你去 google 一下
  - 利益誘導(透過心靈肉體的吸引來滿足，算是讓你多轉幾個彎然後轉角遇到愛): 最近風生水起的網路拍賣，就是利用購物金及免運的利益誘導來達到洗腦認知，讓大家開始漸漸賣東西找蝦皮，還會知道超取免運
  - 洗腦認知(信仰崇拜重建價值，看不見的誘導跟習慣的養成): 成功的讓人們聯想是很猛的，即便現在橫空出世了一個好作品，但之前的產品已經成功洗腦大家的認知與大量改變使用習慣，即便是橫空出世傳說中的好作品可能也只會成為傳說，就像 Seafood 是讓人感恩讓人讚嘆的(誤

剛剛講了那麼多其實都還不需要走到開工的階段,我認為確認好相關的方向之後，才是從相關方向去定義使用者故事或是把需求降成小任務，把故事或是小任務轉化成使用者介面，接著由後端攻城獅提供故事裡的腳色資料，前端攻城獅就需要作為大家的橋樑，把介面實作出來且協助後端攻城獅去共同定義出所需的資料格式，整個任務的拆解及協作的流程或許就會比較順暢。

當格式定義清楚，就只需要少部分的人掌握全貌即可，讓士兵簡單的做砍草跟紮草人的效率絕對是最高的，在大家的認知與成功經驗還沒統合前，我認為這樣 1+1 才有機會等於 2，而不是過多的經驗統合討論來虛耗大家珍貴的注意力 QQ
